<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd">
  <channel>
    <title>Техкомпод - подкаст технического коммуникатора</title>
    <itunes:owner>
        <itunes:email>yusupovvm@gmail.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
    <itunes:author>Владимир Юсупов</itunes:author>
    <itunes:category text="Technology" />
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <description>Подкаст технического коммуникатора создан для развития сообщества русскоговорящих специалистов техкоммуникации, обмена опытом и лучшими практиками.</description>
    <copyright>© 2023-2024 Владимир Юсупов</copyright>
    <itunes:image href="https://techcommpod.ru/assets/images/techcommpod_logo.png"/>
    <language>ru</language>
    <link>https://techcommpod.ru/</link>
    <item>
      <title>Выпуск #19. Делай проще, думай меньше</title>
      <description><![CDATA[<p>Делай проще, чтобы поняли, да и сам думай меньше, задачу закрыть надо... В сегодняшнем выпуске поделюсь своими мыслями о тенденции упрощения всего и вся в нашей жизни. И какое участие принимаем в этом процессе мы - инженеры, технические писатели, да и представители многих других профессий.</p><p><strong>Ссылки:</strong></p><p>Яшкова Л.А. Упрощение как сущностная характеристика современного человека и угроза гибели // «Омский научный вестник» 2009, № 6. С. 108-111.</p><p><strong>Примечание:</strong></p><p>Текстовую расшифровку выпуска читайте на сайте подкаста.</p>]]></description>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 01:01:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/019_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="19122011"/>
      <itunes:duration>17:40</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-19-delaj-prosche-dumaj-menshe/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #18. Успешный и продуктивный</title>
      <description><![CDATA[<p>Успешный и продуктивный инженер, успешный и продуктивный технический писатель, успешный и продуктивный переводчик. Многие из нас хотят быть успешными и продуктивными. В сегодняшнем выпуске я поделюсь своими размышлениями о продуктивности и как она может помочь нам преуспеть в личной и профессиональной жизни.</p><p><strong>Ссылки:</strong></p><p>«I Built a Secret Habit Building System» (Youtube-канал «Daily Atomic Steps»)</p><p>«Атомные привычки. Как приобрести хорошие привычки и избавиться от плохих» (Джеймс Клир)</p><p><strong>Примечание:</strong></p><p>Текстовую расшифровку выпуска читайте на сайте подкаста.</p>]]></description>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 01:01:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/018_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="20322162"/>
      <itunes:duration>18:57</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-18-uspeshnyi-i-productivnyi/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #17. Юзабилити документации</title>
      <description><![CDATA[<p>Жизненный цикл разработки любого продукта включает в себя этап тестирования. Более того, тестировать нужно не только функциональность, но и удобство использования (юзабилити). Документация, как продукт, не является исключением.</p><p>В сегодняшнем выпуске затрагиваю такую тему, как тестирование удобства использования (usability testing) пользовательской документации.</p><p><strong>Ссылки:</strong></p><p>«An Easy Way To Dramatically Improve Technical Documentation Quality» (George Eckel, www.brighttalk.com)</p><p>«Why You Only Need to Test with 5 Users» (Jakob Nielsen)</p><p><strong>Примечание:</strong></p><p>Текстовую расшифровку выпуска читайте на сайте подкаста.</p>]]></description>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/017_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="17521456"/>
      <itunes:duration>16:02</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-17-usability-dokumentatcii/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #16. Понятная инструкция</title>
      <description><![CDATA[<p>В процессе выполнения одной из основных задач на работе в прошлом году довелось изучить различное программное обеспечение по разработке хранилищ данных, а также документацию к нему. Так плохо написанной документации - в частности, инструкции для администраторов и пользователей - я ещё не встречал. Что больше всего меня опечалило, так это то, что практически всю эту документацию писали инженеры - разработчики продуктов.</p><p>Мне стало до того горько и обидно, что я решил написать небольшую инструкцию по написанию инструкций для инженеров, которая хоть как-то могла бы улучшить сложившуюся ситуацию.</p><p>В сегодняшнем выпуске представляю аудио-версию моей небольшой работы «Как написать понятную инструкцию. Опыт инженера».</p><p><strong>Ссылки:</strong></p><p>«Как написать понятную инструкцию. Опыт инженера» (Владимир Юсупов)</p><p>ГОСТ Р 2.601-2019 Единая система конструкторской документации. Эксплуатационные документы</p><p>Бабайцева В.В. Русский язык. Теория. 5 - 11 классы</p><p><strong>Примечание:</strong></p><p>Текстовую расшифровку выпуска читайте на сайте подкаста.</p>]]></description>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/016_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="36707629"/>
      <itunes:duration>34:59</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-16-ponyatnaya-instruktsiya/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #15. Беседа с Иваном Чаплыгиным (Ч2)</title>
      <description><![CDATA[<p>В сегодняшнем выпуске представляю вторую часть записи беседы с профессиональным переводчиком Иваном Чаплыгиным, автором книги «Думай о смысле. Будни переводчика IT-текстов».</p><p><strong>Книга:</strong></p><p>«Думай о смысле. Будни переводчика IT-текстов» (Иван Чаплыгин)</p><p><strong>Контакты Ивана:</strong></p><p>Телеграм-канал: «X-ren переведёшь»</p><p>Ник: @agrio_chivas</p>]]></description>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/015_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="39205663"/>
      <itunes:duration>53:57</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-15-beseda-s-ivanom-chaplyginym-2/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #14. Беседа с Иваном Чаплыгиным (Ч1)</title>
      <description><![CDATA[<p>Не устану повторять, что технические коммуникаторы - это не только техническими писатели, как многие привыкли думать. К техническим коммуникаторам можно отнести длинный перечень профессий. Иногда сложно сходу сказать, относится ли какая-то профессия к техническим коммуникаторам.</p><p>Вот на примере профессии «Переводчик». Я почему-то был уверен, что к технической коммуникации имеют отношение только специалисты по локализации, которые переводят тексты и надписи для интерфейсов различного программного обеспечения. Я ошибался.</p><p>Осознал я свою ошибку после прочтения одной интересной книги о буднях IT-переводчиков и совершенно под другим углом посмотрел на эту замечательную профессию. Кстати, в работе технических писателей и переводчиков очень много общего.</p><p>Прочитав книгу, мне захотелось более детально разобраться в нюансах работы переводчиков, так как эти ребята - настоящие коммуникаторы, пусть и не всегда технические.<p>В сегодняшнем выпуске представляю запись беседы с профессиональным переводчиком Иваном Чаплыгиным.</p><p><strong>Книга:</strong></p><p>«Думай о смысле. Будни переводчика IT-текстов» (Иван Чаплыгин)</p><p><strong>Контакты Ивана:</strong></p><p>Телеграм-канал: «X-ren переведёшь»</p><p>Ник: @agrio_chivas</p>]]></description>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/014_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="39906836"/>
      <itunes:duration>51:49</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-14-beseda-s-ivanom-chaplyginym-1/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #13. Почему меня не понимают?</title>
      <description><![CDATA[<p>В жизни каждого из нас как в профессиональной сфере, так и в быту, очень часто встречаются ситуации, когда собеседники не понимают нас. В эти моменты мы задаёмся примерно такими вопросами - Почему меня не понимают? Как объяснять так, чтобы меня понимали? Сегодня немного порассуждаю на эту тему и постараюсь найти нужные ответы.</p><p>Ссылка на книгу:</p><p>«Искусство объяснять. Как сделать так, чтобы вас понимали с полуслова» Ли ЛеФевер (Lee LeFever)</p>]]></description>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/013_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="24250368"/>
      <itunes:duration>19:41</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-13-pochemu-menya-ne-ponimayut/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #12. Беседа с Ариной Балериной</title>
      <description><![CDATA[<p>Уже не раз говорил, что пытаюсь вести просветительскую деятельность по развитию культуры осознанной работы с написанием документации у инженеров. Не всегда мои слова звучат убедительно, так как я не являюсь экспертом в данном вопросе.  Но под Новый год случилось чудо! Я нашёл такого эксперта, который поможет мне донести нужную информацию до инженеров. В сегодняшнем выпуске представляю запись беседы с Ариной - техническим коммуникатором с 20-летним опытом работы в IT.</p><p>Ссылки на книги:</p><p>«Разработка документации пользователя программного продукта» (Юрий Кагарлицкий)</p><p>«Пиши, сокращай» (Максим Ильяхов и Людмила Сарычева)</p><p>«Живой Как Жизнь» (Корней Чуковский)</p><p>«Беседы о русском языке» (Корней Чуковский)</p><p>Контакты Арины:</p><p>Сообщество технических писателей</p><p>Профиль ментора</p>]]></description>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/012_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="61365282"/>
      <itunes:duration>01:23:10</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-12-beseda-s-arinoj-ballerinoj/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #11. Нужен ли инженерам навык письма?</title>
      <description><![CDATA[<p>Абсолютное большинство инженеров вообще не интересуются навыком письма. Обычный ответ в этом случае “Я только код пишу, мне этого достаточно.” И это печально, если честно. Сегодня предлагаю немного порассуждать над вопросом - нужен ли инженерам навык письма или достаточно иметь только технические знания?</p><p>A Guide to Writing as an Engineer, 5th Edition</p><p>Chapter 1: Engineers and Writing</p><p>Today was a Good Day: The Daily Life of Software Developers</p><p>Communication for Engineers: A framework for software developers to become better communicators and increase their happiness, productivity, and impact</p>]]></description>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/011_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="25323079"/>
      <itunes:duration>22:54</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-11-nuzhen-li-inzheneram-navyk-pisma/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #10. Обзор Diataxis (системный подход к созданию технической документации)</title>
      <description><![CDATA[<p>Diátaxis - подход структурирования и организации технической документации, который значительно упрощает работу с документацией как её разработчикам, так и читателям (пользователям). В сегодняшнем выпуске представлен краткий обзор данного подхода.</p><p>diataxis.fr</p><p>Daniele Procida</p><p>Запись вебинара Introducing the Diátaxis Approach to Technical Documentation (www.brighttalk.com)</p>]]></description>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/010_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="12857820"/>
      <itunes:duration>10:57</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-10-obzor-diataxis/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #9. Визуализация данных</title>
      <description>Технические коммуникаторы - это не только техписатели, как многие привыкли считать, это достаточно широкий диапазон профессий. Среди этих профессий присутствуют также специалисты по визуализации данных. В  сегодняшнем выпуске рассмотрим визуализацию данных, как вид техкоммуникации.</description>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/009_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="10432318"/>
      <itunes:duration>09:04</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-9-vizualizatciya-dannykh/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #8. Процесс разработки технической документации (согласование и публикация)</title>
      <description>В основе любой деятельности лежит набор определенных процессов. Разработка технической документации не является исключением. В сегодняшнем выпуске о третьем и четвертом этапах процесса создания документации.</description>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/008_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="9659394"/>
      <itunes:duration>08:15</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-8-process-razrabotki-dokumentatcii-soglasovanie-publikatsiya/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #7. Процесс разработки технической документации (разработка)</title>
      <description>В основе любой деятельности лежит набор определенных процессов. Разработка технической документации не является исключением. В сегодняшнем выпуске о втором этапе процесса создания документации.</description>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/007_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="12877381"/>
      <itunes:duration>11:14</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-7-process-razrabotki-dokumentatcii-razrabotka/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #6. Процесс разработки технической документации (подготовка)</title>
      <description>В основе любой деятельности лежит набор определенных процессов. Разработка технической документации не является исключением. В сегодняшнем выпуске о первом этапе процесса создания документации.</description>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/006_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="13516100"/>
      <itunes:duration>11:54</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-6-process-razrabotki-dokumentatcii-podgotovka/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #5. Документация как код</title>
      <description>Переход российских компаний на парадигму “документация как код” в части создания и сопровождения технической документации, а также для чего нужны и как написать понятные сообщения для git-коммитов.</description>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/005_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="10383099"/>
      <itunes:duration>09:26</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-5-dokumentatciya-kak-kod/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #4. Дополнение по единому источнику правды</title>
      <description>Небольшое дополнение к выпуску о едином источнике правды документации.</description>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/004_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="6120720"/>
      <itunes:duration>05:15</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-4-edinyj-istochnik-pravdy-dopolnenie/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #3. Уильям Зинсер. Как писать хорошо</title>
      <description>Отзыв на книгу Уильяма Зинсера “Как писать хорошо. Классическое руководство по созданию нехудожественных текстов”.</description>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/003_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="11541511"/>
      <itunes:duration>10:38</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-3-zinser-kak-pisat-khorosho/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #2. Единый источник правды</title>
      <description>Как развивалась техническая документация? Что такое единый источник правды? Ответы на эти вопросы в данном выпуске подкаста.</description>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/002_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="12462252"/>
      <itunes:duration>10:56</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-2-edinyj-istochnik-pravdy/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Выпуск #1. Знакомство</title>
      <description>Сколько русскоязычных подкастов о технических коммуникаторах Вы слушаете? Ну, хотя бы знаете, кто такие технические коммуникаторы? Ладно, расслабьтесь. Послушайте первый выпуск и всё сразу поймёте.</description>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://techcommpod.s3.eu-north-1.amazonaws.com/episodes/001_episode_final.mp3"
                 type="audio/mpeg" length="14345283"/>
      <itunes:duration>15:10</itunes:duration>
      <guid isPermaLink="true">https://techcommpod.ru/vypusk-1-znakomstvo/</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>